\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ngerman}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage{isolatin1}
%\usepackage{floatflt}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,mathrsfs,amstext}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amscd}
\usepackage{psfrag}
\usepackage{pst-all}
%\usepackage{dsfont}
%\usepackage{mac}
%\usepackage{bbb}
%--------------------------------------
\newcommand{\Fach}{Übungen zur Allgemeinen Relativitätstheorie}
\newcommand{\BlattNummer}{9}
\newcommand{\Datum}{24.06.2014}
\newcommand{\AbgabeDatum}{30.06.2014 - 04.07.2014}
\newcommand{\Semester}{SoSe 2014}
\newcommand{\NummerErsteAufgabe}{21}
%--------------------------------------
\setlength{\parindent}{0cm}
\setlength{\topmargin}{0in}
\setlength{\headheight}{0cm}
\setlength{\headsep}{0cm}
\setlength{\textheight}{9.0in}
\setlength{\evensidemargin}{0.0in}
\setlength{\oddsidemargin}{0.0in}
\setlength{\textwidth}{6in}
\setlength{\footskip}{.8in}
\renewcommand{\labelenumi}{(\alph{enumi})}
\renewcommand{\labelenumii}{(\alph{enumi}\roman{enumii})}

%--------------------------------------
\newcounter{aufgabennummer}
\setcounter{aufgabennummer}{\NummerErsteAufgabe}

\newenvironment{aufgaben}[2]
{{\normalsize \bf Aufgabe
    \arabic{aufgabennummer}\addtocounter{aufgabennummer}{1}:\quad #1\mbox{ }}%
\ifthenelse{\equal{#2}{}}{}{\\[1.2ex] #2}
\begin{enumerate}\setlength{\itemsep}{0pt}\vspace{0mm}}
{\end{enumerate}\vspace{4mm}}

\newenvironment{aufgabe}[1]
{{\normalsize \bf Aufgabe
    \arabic{aufgabennummer}\addtocounter{aufgabennummer}{1}:\quad #1\mbox{ }}\\[1.2ex]}
{\vspace{4mm}}
%

%\newcommand{\Punkte}[1]{{\tiny\raisebox{0.6ex}{\framebox[0.8cm]{#1 P}}}}
\newcommand{\Punkte}[1]{\boxed{{\tiny\raisebox{0.6ex}{#1 P}}}}

\newenvironment{Hinweise}
{{\normalsize \textit{Hinweise:}}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}\vspace{0mm}}
{\end{itemize}\vspace{4mm}}
\newenvironment{Hinweis}
{{\normalsize \textit{Hinweis:}}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}\vspace{0mm}}
{\end{itemize}\vspace{4mm}}
%
%-------------------------------------

\begin{document}
\pagestyle{empty}
{\Large\textbf{\Fach}}\newline\Semester
{\flushright Prof.~Dr.~Wolfgang~Kilian, Christian Weiss\\[.5cm]}
{{\large\textit{Blatt \BlattNummer}}\hfill --- \hfill Ausgabe: \Datum \hfill --- \hfill Abgabe: \AbgabeDatum}\\
\rule{\textwidth}{1pt}
\begin{aufgabe}{Erzeugung von Gravitationswellen}
 Auf dem letzten Übungsblatt haben Sie bereits mit der Bewegung von Gravitationswellen durch den quellfreien Raum befasst. Dies erklärt allerdings noch nicht die Erzeugung von Gravitationswellen durch externe Massen-, Impuls- und Drehimpulsverteilungen. Diese treten durch den Energie-Impuls-Tensor $T_{\mu\nu}$ in der Einstein-Gleichung auf. 
 \begin{itemize}
  \item [a)]
  Betrachten Sie die Einsteingleichung in der Näherung $g_{\mu\nu} = \eta_{\mu\nu} + h_{\mu\nu}$, 
  \begin{equation}
   \label{einstein_eq}
   R_{\mu\nu} - \frac{1}{2}\eta_{\mu\nu} R = -\frac{8\pi G}{c^4} T_{\mu\nu}
  \end{equation}
 und zeigen Sie durch Spurbildung, dass 
 \begin{equation*}
  R = \frac{8\pi G}{c^4} T^\mu_{\,\,\,\mu}
 \end{equation*}
 gilt. Dies ermöglicht es, Gleichung (\ref{einstein_eq}) wie folgt umzuschreiben:
 \begin{equation*}
  R_{\mu\nu} = -\frac{8\pi G}{c^4} \hat{T}_{\mu\nu}, \quad \text{mit} \quad \hat{T}_{\mu\nu} = T_{\mu\nu} - \frac{1}{2} \eta_{\mu\nu} T^\lambda_{\,\,\,\lambda}
 \end{equation*}
\item[b)]
 Die resultierende Differentialgleichung für die Metrikstörung lautet
 \begin{equation*}
  \partial^2h_{\mu\nu} = -\frac{16\pi G}{c^4}\hat{T}_{\mu\nu}.
 \end{equation*}
 Zeigen Sie, dass dies äquivalent zu der Gleichung
 \begin{equation}
  \label{dgl_1}
  \partial^2 \hat{h}_{\mu\nu} = -\frac{16\pi G}{c^4}T_{\mu\nu},  \quad \text{mit} \quad \hat{h}_{\mu\nu} = h_{\mu\nu} - \frac{1}{2} \eta_{\mu\nu} h^\lambda_{\,\,\,\lambda}
 \end{equation}
 ist und beweisen Sie dann, dass 
 \begin{equation}
  \label{green}
  G\left(x^\mu - y^\mu\right) = -\frac{1}{4\pi |\vec{x} - \vec{y}|} \delta \left (|\vec{x} - \vec{y}| - (x^0 - y^0)\right) \theta \left(x^0 - y^0\right)
 \end{equation}
 eine Green'sche Funktion zu Gl. (\ref{dgl_1}) ist. Leiten Sie damit die Lösung
 \begin{equation}
 \label{h_munu_solved}
  \hat{h}_{\mu\nu} (t, \vec{x}) = \frac{4G}{c^4} \int d^3\vec{y} \frac{T_{\mu\nu}\left (t - |\vec{x}-\vec{y}|/c, \vec{y}\right)}{|\vec{x}-\vec{y}|}
 \end{equation}
 her.
% \item[c)]
% Betrachten Sie nun anstatt $\hat{T}_{\mu\nu}(t - |\vec{x}-\vec{y}|/c,\vec{x})$ dessen Fourier-Transformierte
% \begin{equation*}
%\hat{\mathcal{T}}_{\mu\nu}(\omega,x) = \int dt e^{i\omega t} \hat{T}_{\mu\nu}(t,\vec{x}),  
% \end{equation*}
% so dass Gl. (\ref{h_munu_solved}) geschrieben werden kann als
% \begin{equation}
%  h_{\mu\nu}(t,\vec{x}) = \frac{4G}{c^4} \int d\omega \int d^3\vec{y} \frac{e^{-i\omega(t-|\vec{x}-\vec{y}|/c)}}{|\vec{x}-\vec{y}|} \hat{\mathcal{T}}_{\mu\nu}(\omega, \vec{y}).
% \end{equation}
% Setzen Sie voraus, dass $\partial^\mu \hat{\mathcal{T}}_{\mu\nu} = 0$ und verwenden Sie dies, um durch doppelte partielle Integration zu zeigen, dass sich die räumlichen Komponenten %des Energie-Impuls-Tensors auf die rein zeitliche zurückführen lassen:
% \begin{equation}
%  \int d^3\vec{y} \hat{\mathcal{T}}_{ij}(\omega,\vec{y}) = -\frac{\omega^2}{2} \int d^3\vec{y} y_i y_j \hat{\mathcal{T}}_{00}(\omega, \vec{y})
% \end{equation}
% Wir betrachten nun die sogennante Fernfeldnäherung. Die Quellen der Gravitationswellen sind auf einen kompakten Raumbereich beschränkt (z.B. ein Binärsternsystem) und der Beobachter %empfängt die Wellen weit entfernt von dieser Zone. 
% Um eine Näherung für große Abstände zu finden fehlt uns eine passende Referenzgröße, bezüglich derer die Abstände groß sind. Wir betrachten hierzu die Fourier-Transformierte von $\hat{h}_{\mu\nu}(t,\vec{x})$ bzgl. $t$, $\hat{H}_{\mu\nu}(\omega,\vec{x})$. 
% \begin{equation*}
%  \hat{H}_{\mu\nu} (\omega,\vec{x}) = \frac{4G}{c^4} \int d^3\vec{y} \frac{\tilde{T}_{\mu\nu} (\omega, \vec{y})}{|\vec{x}-\vec{y}|}.
% \end{equation*}
% Bestimmen Sie $\tilde{T}_{\mu\nu}(\omega,\vec{y})$.\\
 \item[c)]
 Betrachten Sie im folgenden nur die räumlichen Komponenten der Metrikstörung, $h_{ij}(t,\vec{x})$. Da unser gesamter Ansatz auf kleinen Störungen der Metrik beruht, nehmen wir an, dass auch die Abweichung des Energie-Impuls-Tensors vom speziell-relativistischen Fall klein ist und kovariante Ableitungen durch gewöhnliche ersetzt werden können, so dass insbesondere $\partial^\mu T_{\mu\nu} = 0$ gilt. Zeigen Sie, dass sich die räumlichen Komponenten des Energie-Impuls-Tensors auf die rein zeitliche zurückführen lassen:
 \begin{equation}
 \label{T_rec}
  \int d^3\vec{y} T_{ij}(t,\vec{y}) = \frac{1}{2c^2} \frac{\partial^2}{\partial t^2} \int d^3\vec{y} y_i y_j T_{00}(t,\vec{y})
 \end{equation}
 Zeigen Sie dazu zuerst die beiden Identitäten
 \begin{align*}
  T_{ij} &= \frac{\partial}{\partial x_k} \left(T_{kj}x_i\right) - \frac{\partial T_{kj}}{\partial x_k} x_i \quad \text{und} \\
  \frac{\partial T_{0j}}{\partial t}x_i + \frac{\partial T_{0i}}{\partial t}x_j &= \frac{\partial}{\partial x_k} \left(\frac{\partial T_{0k}}{\partial t} x_i x_j\right) - \frac{\partial^2 T_{0k}}{\partial x_k \partial t} x_i x_j.
 \end{align*}
 \item[d)]
 Nimmt man an, dass die Quellen der Gravitationswellen auf einen kompakten Raumbereich beschränkt sind und dass der Empfänger dieser Wellen weit von dieser Zone entfernt ist, kann man $|\vec{x}-\vec{y}|$ durch $r$ ersetzen, wobei $r$ ein Maß für den mittleren Abstand der Quelle ist. In dieser Näherung ergibt sich mittels Gl. (\ref{T_rec}) als Lösung von Gl. (\ref{h_munu_solved}) 
 \begin{equation}
  \hat{h}_{ij}(t,\vec{x}) \approx -\frac{2}{3} \frac{G}{rc^4} \frac{d^2}{dt^2} q_{ij}(t-r/c).
 \end{equation}
 Das Objekt 
 \begin{equation}
  q_{ij} = 3 \int d^3\vec{y} y_i y_j T_{00} (t, \vec{y})
 \end{equation}
 ist das Quadrupolmoment der Quellmassenverteilung. Stellen Sie $T_{00}$ und die Matrix $q_{ij}$ für ein nicht-relativistisches System aus zwei Punktmassen auf, die sich im Abstand $a$ mit Winkelgeschwindigkeit $\omega$ umkreisen, z.B. ein Binärsternsystem oder eine Hantel.
 \item[e)]
 Mit diesem Ergebnis lässt sich ein Ausdruck für die durch Gravitationsstrahlung verlorene Leistung herleiten:
 \begin{equation*}
  P = -\frac{G}{5c^5}\frac{1}{9}\left\langle \frac{d^3Q_{ij}}{dt^3}\frac{d^3Q^{ij}}{dt^3}\right\rangle
 \end{equation*}
 Hierbei bezeichnet $Q_{ij} = q_{ij} - \frac{1}{3}\delta_{ij}\delta^{kl}q_{kl}$ den spurfreien Quadrupoltensor und die eckigen Klammern implizieren eine Zeitmittelung,
 \begin{equation*}
  \langle f(t) \rangle = \lim\limits_{T \rightarrow \infty}{\frac{1}{T} \int_0^T dt f(t)}.
 \end{equation*}
 Zeigen Sie, dass der Energieverlust für das Zweimassensystem aus Teil d) gegeben ist durch
 \begin{equation*}
  P = - \frac{128}{5c^5} G \left(Ma^2\omega^3\right)^2
 \end{equation*}
 und bestimmen Sie den Energieverlust für den Pulsar 1913+16, ein System bestehend aus zwei Neutronensternen im Abstand von $a \approx 10^6km$ und einer Umlaufdauer von $T_0 = 7.75 h$. Die Masse beider Sterne sei $M \approx 2.8\cdot10^{30} kg$. Um welchen Betrag ist die Umlaufdauer nach einem Jahr gesunken? Wann stoßen die beiden Sterne zusammen (der Eigenrradius der Sterne ist etwa 10 Kilometer)? 
 \end{itemize}
\end{aufgabe}

%---------------------------------------------------------------------------------------------
\end{document}
